\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{multicol}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, decorations.markings, calc,decorations.pathmorphing,intersections}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Priorités opératoires \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2024-2025}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}
\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}

\newcommand{\lightgrayovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=lightgray, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}


\begin{document}
	
	\begin{Large}
		
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\fbox{\LARGE{\textbf{Priorités opératoires - Fiche d'activités}}}
		\end{center}
		
		\begin{minipage}{0.38\textwidth{}}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.60\textwidth}
			\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Une expression... Deux résultats ?!}\\
			On propose le calcul suivant à une classe de $27$ élèves de 5e : $3+6\times{}7$. \\ Les résultats obtenus sont présentés dans le tableau ci-dessous :
			\begin{center}
				\begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
					\hline
					Résultat & $45$ & $63$ & Autres \\ \hline
					Nombre d'élèves & $13$ & $12$ &  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			\begin{enumerate}
				\item \textbf{Déterminer} combien d'élèves ont trouvé une autre réponse que $45$ ou $63$.
				\item \textbf{Expliquer} comment les élèves ont trouvé les résultats $45$ et $63$.
				\item En observant les quatre calculs ci-dessous, dont les résultats sont corrects, \textbf{énoncer} la règle de priorité des opérations :
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}[label=\textbullet]
						\item $15-2\times{}3=9$
						\item $7\times{}8+10=66$
						\item $27+35\div{}5=34$
						\item $12\div{}4+10=13$
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\begin{enumerate}[]
			\setcounter{enumi}{3}
			\item \textbf{Effectuer} les calculs suivants  : 
			\begin{multicols}{4}
				\begin{enumerate}[label=\alph*.]
					\item $4-4\times{}2$
					\item $9\times{}7-8\div{}4$
					\item $11-4\times2+6\div{}3$
					\item $11\times2-24\div6$
				\end{enumerate}
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
		\medskip
		
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Et avec des barres de fraction ?}
		\smallskip
		
		\emph{Notation :} L'écriture $\displaystyle \frac{10}{2+3}$ correspond à $10/(2+3)$ ou encore à $10\div{}(2+3)$. \\ Et donc, en calculant on obtient : $\displaystyle \frac{10}{2+3}=10\div{}5=2$
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Écrire} l'expression suivante $\displaystyle \frac{10}{9+1}$ sans trait de fraction, mais en utilisant des parenthèses puis \textbf{donner} son résultat.
			\item Pierre adore les traits de fraction. Il a écrit $\displaystyle \frac{10}{9+\displaystyle \frac{8}{7+1}}$. \\ \textbf{Écrire} ce calcul sans trait de fraction, mais en utilisant des parenthèses puis \textbf{l'effectuer}.
			\item En suivant le même principe, \textbf{construire} une expression fractionnaire égale à 1 avec trois traits puis avec quatre traits de fraction.
		\end{enumerate}
		\bigskip
		\begin{minipage}{0.78\textwidth}
			\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Calculs prioritaires au magasin}
			\begin{enumerate}
				\item Un pack de $4$ bouteilles d'eau est vendu $5~\textrm{\euro}$. Yannick achète un livre à $12~\textrm{\euro}$ et une de ces bouteilles.
				\begin{enumerate}[label=\alph*)]
					\item \textbf{Calculer} le montant de ses dépenses.
					\item \textbf{Écrire} en une seule expression la suite des opérations à effectuer pour calculer ce montant.
					\item \textbf{Déterminer} l'ordre dans lequel doit être effectuées ces opérations.
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.21\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{store.jpg}
		\end{minipage}
		\smallskip
		
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{1}
			\item Sonia possède $22~\textrm{\euro}$ et a acheté $2$ bracelets à $6~\textrm{\euro}$ l'unité. D'autre part, son frère lui a rendu les $5~\textrm{\euro}$ qu'il avait empruntés la semaine précédente.
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item \textbf{Calculer} combien d'euros il reste à Sonia.
				\item \textbf{Écrire} en une seule expression la suite des opérations à effectuer pour calculer ce montant.
				\item \textbf{Déterminer} l'ordre dans lequel doit-être effectuer ces opérations.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		\clearpage
		
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Modifier les priorités...} \medskip
		
		"J'achète $3$ lots comprenant chacun $6$ paquets de cartes à jouer et je paye $40,50~\textrm{\euro}$."
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item \textbf{Calculer} le prix d'un paquet de cartes.
			\item \textbf{Dire} pourquoi l'expression : "$40,50\div{}3\times{}6$" ne permet pas pas de calculer le prix d'un paquet de cartes.
			\item \textbf{Imaginer} (sur le cahier) un procédé pour indiquer, dans l'expression écrite, le bon ordre des calculs à effectuer.
		\end{enumerate}
		
		\bigskip
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Les rectangles}
		
		\newcounter{numexemple}
		\setcounter{numexemple}{1}
		
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{scope}[rotate=20]
				\coordinate (A1) at (0,0);
				\coordinate (B1) at (4,2);
				
				\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
					\xdef\Bx{\x1}
					\xdef\By{\y1}
				};
				
				\fill [myblue!10] (A1) rectangle (B1);
				\draw [myblue,very thick] (A1) rectangle (B1);
				\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
				\path (A1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=110] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$2\,\textrm{cm}$}};
				\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=20] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$4\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[xshift=-0.25cm,yshift=-4cm,rotate=50]
					\coordinate (A1) at (0,0);
					\coordinate (B1) at (3.5,1.5);
					
					\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
						\xdef\Bx{\x1}
						\xdef\By{\y1}
					};
					
					\fill [myred!2] (A1) rectangle (B1);
					\draw [myred,very thick] (A1) rectangle (B1);
					\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
					\path (A1) -- (0,\By) node[midway,below,rotate=320] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$1,5\,\textrm{cm}$}};
					\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=50] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$3,5\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[xshift=3.5cm,yshift=-3cm,rotate=-10]
					\coordinate (A1) at (0,0);
					\coordinate (B1) at (2,3);
					
					\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
						\xdef\Bx{\x1}
						\xdef\By{\y1}
					};
					
					\fill [myblue!10] (A1) rectangle (B1);
					\draw [myblue,very thick] (A1) rectangle (B1);
					\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
					\path (A1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=80] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$3\,\textrm{cm}$}};
					\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=-10] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$2\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[xshift=7cm,yshift=-5cm,rotate=30]
					\coordinate (A1) at (0,0);
					\coordinate (B1) at (4,1.5);
					
					\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
						\xdef\Bx{\x1}
						\xdef\By{\y1}
					};
					
					\fill [myred!2] (A1) rectangle (B1);
					\draw [myred,very thick] (A1) rectangle (B1);
					\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
					\path (A1) -- (0,\By) node[midway,below,rotate=300] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$1,5\,\textrm{cm}$}};
					\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=30] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$4\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[xshift=8cm,yshift=-0.5cm,rotate=10]
					\coordinate (A1) at (0,0);
					\coordinate (B1) at (2.5,2);
					
					\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
						\xdef\Bx{\x1}
						\xdef\By{\y1}
					};
					
					\fill [myblue!10] (A1) rectangle (B1);
					\draw [myblue,very thick] (A1) rectangle (B1);
					\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
					\path (A1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=100] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$2\,\textrm{cm}$}};
					\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=10] {\Large\textcolor{myblue!75!black}{$2.5\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[xshift=6.5cm,yshift=1.5cm,rotate=80]
					\coordinate (A1) at (0,0);
					\coordinate (B1) at (2,1.5);
					
					\path let \p1 = (B1) in \pgfextra{
						\xdef\Bx{\x1}
						\xdef\By{\y1}
					};
					
					\fill [myred!2] (A1) rectangle (B1);
					\draw [myred,very thick] (A1) rectangle (B1);
					\path (A1) -- (B1) node[midway] {\lightgrayovalbox{\LARGE{$\thenumexemple\addtocounter{numexemple}{1}$}}};
					\path (A1) -- (0,\By) node[midway,below,rotate=-10] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$1,5\,\textrm{cm}$}};
					\path (B1) -- (0,\By) node[midway,above,rotate=80] {\Large\textcolor{myred!75!black}{$2\,\textrm{cm}$}};
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.53\textwidth}
			\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Sur une feuille, \textbf{reproduire} à l'échelle les rectangles bleus de telle sorte qu'ils forment un grand rectangle. \textbf{Dire} pourquoi on peut facilement les regrouper.
				\item \textbf{Calculer} l'aire totale des rectangles bleus de deux façons différentes. L'une d'elles ne doit comporter qu'une seule multiplication.
				\item \textbf{Reprendre} les deux questions différentes avec les rectangles blancs au contour rouge.
				\item Arnaud affirme qu'il peut calculer la somme des aires des six rectangles en utilisant une seule multiplication. \textbf{Dire} comment il a fait et pourquoi cela est possible.
			\end{enumerate}
			\bigskip
		\end{minipage}
		\clearpage
		
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Des << grandes >> tables de multiplication}
		\bigskip
		
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			Lucien connaît ses tables de multiplication jusqu'à $10$ et voudrait construire une grande table de $11$. Mariam, sa voisine, veut l'aider et elle lui dit :
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Mariam.pdf}
			\end{center}
			
			\begin{enumerate}
				\item Sur le cahier, \textbf{écrire} le calcul en lettres puis en chiffres pour les deux opérations suivantes : $11\times{}15$ et $17\times{}11$.
				\item \textbf{Recopier} puis \textbf{compléter} la table de 11 suivante :
				\begin{center}
					\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
						\hline
						$\times{}$ & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 \\ \hline
						11 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{center}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\hfill\vline\hfill
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			\begin{enumerate}
				\setcounter{enumi}{3}
				\item Marjorie, une autre camarade, propose à Lucien de calculer $13\times{}21$ en procédant de façon similaire. Lucien note ses calculs intermédiaires dans un tableau comme celui présenté ci-contre. \medskip
				
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					\begin{center}
						\begin{tabular}{ | c | c | c | }
							\hline
							$\times{}$ & 20 & 1 \\ \hline
							13 & \textbf{260}  & \textbf{13} \\ \hline
						\end{tabular}
					\end{center}
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.25\textwidth}
					Elle obtient : $13\times{}21=273$
				\end{minipage}
				
				\medskip
				\textbf{Expliquer} comment il a obtenu ce résultat.
				
				\item \textbf{Calculer} les produits suivants en présentant les résultats intermédiaires dans un tableau.
				\vspace{-0.5cm}
				
				\begin{enumerate}[label=\alph*)]
					\begin{multicols}{2}
						\item $12\times{}34$
						\item $13\times{}45$
						\item $14\times{}82$
						\item $15\times{}73$
					\end{multicols}
				\end{enumerate}
				\vspace{-0.5cm}
				
				\item Mariam dit à ses camarades qu'il a réussi à calculer facilement $13\times{}19$ à partir des résultats intermédiaires notés dans le tableau présenté en question 3. \textbf{Calculer} ce produit.
				
				\smallskip
				\item Avec les tableaux que tu as construits à la question 4, \textbf{trouver} au moins 5 autres produits que tu peux calculer facilement. \textbf{Les Écrire} puis \textbf{les calculer}.
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		
	\end{Large}
	
\end{document}
